% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{サッカー初心者を対象としたインサイドキックのフォーム学習支援システムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832011} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{市川 英明} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832011tc@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年12月15日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    サッカーの蹴り方の中でインサイドキックは，使用頻度が高いと推測される．また，インサイドキックを習得することは重要であるが，コロナ禍の影響などにより１人で練習する場合は習得が難しいという背景がある．

    そこで本研究では，サッカー初心者が１人で練習をしても適切なインサイドキックのフォームを習得し正確にボールを蹴れるようにすることを目的とし，インサイドキックのフォームの学習支援を行うシステムを開発することを目的としている．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{サッカー，システム，初心者}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
本研究では，サッカー初心者を対象にしたインサイドキックのフォーム学習支援を行うシステムを開発する．

サッカーには，インサイドキックやインステップキックなど多種多様な蹴り方があり\cite{ウマサカ2021}，中でもインサイドキックの使用頻度が高いと推測している．また，吉田\cite{吉田1969}はシュートの成功率が高いのはインサイドキックであると報告している．そのためインサイドキックの習得は重要であるが，指導者に対して選手の数が多い場合やコロナ禍の影響により，１人でも練習することがある．初心者が１人で練習する場合，指導者の指導や経験者による手本がないため，インサイドキックを習得するのが難しい．

池田ら\cite{池田1988}は，３次元撮影法によるバイオメカニクス的観点から，初心者と経験者の技術的特徴を比較した．その結果，初心者と経験者で，蹴る前の軸足の位置や角度，蹴った後の足の状態など，蹴る動作全体が大きく異なると明らかになった．このため，蹴る動作全体の比較をする．また，軸足がボールを蹴りたい方向に向け，ボールの真横に軸足を置いているかなどの初心者指導のための留意点も明らかにした．

本研究では経験者のフォームを，特定の人物によるものではなく，複数の経験者のフォームを分析した上でモデルとなるフォームを作成する.理由は，経験者の手本の代わりとなり，経験者とのフォームの違いをわかりやすく示すことができると考えたからである．そして経験者のフォームのモデルと初心者のフォームの違いを動画像で明確に示すことで初心者が自身のフォームを意識しやすいようにする．また，それらの違いから初心者指導の留意点を参考にし，システム側から助言することで初心者が１人でもインサイドキックを習得できるように支援ができると考えた．

本研究では，サッカー初心者が１人で練習をしても適切なインサイドキックのフォームを習得し正確にボールを蹴れるようにすることを目的とし，初心者のインサイドキックのフォームを経験者のものと比較し，それらの違いを明確に示し習得を支援するシステム以下，（本システム）を開発する．

そこで本研究では，サッカー初心者が１人で練習をしても適切なインサイドキックのフォームを習得し正確にボールを蹴れるようにすることを目的とし，インサイドキックのフォームの学習支援を行うシステムを開発する．



\section{研究の概要}
本システムの前提条件として，立ち止まった状態からボールを蹴ることを想定している．また，カメラの向きや位置，数などは現在検討中である．

本システムは，初心者と経験者のフォームのモデルを動画像で提示する.その際に着目すべき部位や角度，位置などの違いを明らかにすることで，初心者が1人で使用しても，経験者と自身のフォームの違いに気づくことができる.また，指導者の代わりにシステムが助言をすることで，初心者がフォームを比較するだけでは気づくことのできない違いについても気づきを与える．

フォームの違いを比較するための方法として，OpenPose\cite{GitHub2021}を使用する．OpenPoseは，人が映った動画像から首や肩，手首や足首など18ヶ所を点で表し，姿勢を推定できる．実際に使用した例を図１に示した．

\begin{figure}[htb]
    \centering % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{../OpenPose関係/soccer_1.png}
    \caption{OpenPoseの使用例}
    \label{Fig: 図を参照するためのラベル}
    \end{figure}


着目する部位や角度，位置とその評価基準については，初心者のインサイドキックのフォームの特徴や初心者の指導法，着目すべき点を示した書籍\cite{風間2020}\cite{戸田2017}や論文\cite{池田1988}\cite{寺田2018}を参考に以下の４点に決定した．

\begin{table}[htb]
    \centering % 中央そろえ 
    \caption{経験者と比較する点}
    \label{Table: 表を参照するためのラベル}
    % 3列の表.左から右寄せ(r)，中央そろえ(c)，左寄せ(l) 
    \begin{tabular}{lll}
    \hline % 水平な罫線
    部位 & タイミング & 評価基準 \\ \hline
    軸足 & 蹴る瞬間 & ボールを横においているか \\
    膝 & 蹴る前，瞬間 & 十分に屈曲できているか \\
    腰 & 蹴る前後 & 上体を後ろに反らしているか \\
    蹴る足 & 蹴った後 & フォロースルーができているか \\
    \hline
    \end{tabular} 
\end{table}

また，前回のゼミでの意見と初心者指導の留意点を参考にした結果，経験者のフォームのモデルとの比較は不要だが着目すべき点があると考えた．こちらも着目する部位や角度，位置とその評価基準を以下に示す．

\begin{table}[htb]
    \centering % 中央そろえ 
    \caption{経験者と比較はしない点}
    \label{Table: 表を参照するためのラベル}
    % 3列の表.左から右寄せ(r)，中央そろえ(c)，左寄せ(l) 
    \begin{tabular}{lll}
    \hline % 水平な罫線
    部位 & タイミング & 評価基準\\ \hline
    軸足 & 蹴る瞬間 & 蹴りたい方向を向いているか\\
    首の角度 & 蹴る瞬間 & 蹴りたい方向に向いているか\\
    \hline
    \end{tabular} 
\end{table}



\section{前回からの進捗}
まず，OpenPoseを使用し，18ヶ所の点の座標を確認する作業を完了させた．現在，動画から着目すべき点の角度を算出する作業をしている．また，表1や表2で示したタイミングで角度を算出できるように，動画内の身体的動作からタイミングを検出する条件の検討をしている．実際の作業中の動画の一部分を図２に示す．図２の下の部分には各部位の座標と角度が表示されている．この瞬間は，蹴っている足の膝の角度を算出している．また，角度の計算結果は94°となっている．

\begin{figure}[htb]
    \centering % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{../OpenPose関係/ゼミ発表用}
    \caption{作業中の動画}
    \label{Fig: 図を参照するためのラベル}
    \end{figure}

\section{今後の課題}
引き続き，立ち止まって蹴ることが指導に有効かどうかの説明をするための調査も行う．動画内の着目すべきタイミングで角度を算出するための条件を決定し，実際にできるかどうかを確認する．また，現在は同じ角度からの動画しか試していないので他の角度からの動画で試す．それと同時にカメラの向きや位置，数なども検討する．最後に自分以外の経験者や初心者の蹴り方の動画でも，実際に角度が測れるかどうかなどの確認も行う．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}